<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-09-27T14:25:28+07:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">The Duck Creator</title><subtitle>The Duck Creator | เดอะดักส์ ครีเอเตอร์ Nobody-Wanted Creativing Studio , Not A Company It's Only A Space</subtitle><entry><title type="html">ชีวิตแบบเป็ด ๆ ของโปรแกรมเมอร์บ้า ๆ บอ ๆ คนนี้</title><link href="http://localhost:4000/life/2019/09/14/programingday.html" rel="alternate" type="text/html" title="ชีวิตแบบเป็ด ๆ ของโปรแกรมเมอร์บ้า ๆ บอ ๆ คนนี้" /><published>2019-09-14T00:00:00+07:00</published><updated>2019-09-14T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/life/2019/09/14/programingday</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/life/2019/09/14/programingday.html">&lt;p&gt;ผมเป็นคนนึงที่ใช้ชีวิตแบบ Duck Learning มาก จึงเป็นที่มาของไอ เดอะดักส์ครีเอเตอร์นี่ไง ดักส์คืออะไรนั่นเหรอ คือทำนุ่นทำนี่เล็ก ๆ น้อย ๆ ได้หลายอย่าง แต่แม่งไม่เก่งซักอย่าง บทความนี้สาระไม่ค่อยมีนะครับ เน้นระบาย อ่านรู้เรื่องก็อ่านนะครับ&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ไหน-ๆ-แล้วก็รู้จักผมซะเลย&quot;&gt;ไหน ๆ แล้วก็รู้จักผมซะเลย&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/profile/tin.jpg&quot; alt=&quot;รูปผมเองแหละ&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ผมชื่อตินครับ ธีร์ธวัช สวาสดิ์ธรรม ครับ อายุ 21 ปี ตอนนี้เรียนอยู่วิศวะคอมปี 4 วิชาโท Network Engineering ซึ่งผมบอกเลยว่า &lt;i&gt;“กูคอนฟิกส์เน็ตเวิร์คไม่เป็น TTT 5555”&lt;/i&gt; มาเข้าสายนี้ทำไมเนี่ย แต่จริง ๆ มันก็สนุกดีนะ ผมเองก็เป็นคนสนใจการทำโปรแกรมแบบ Micro Service เช่นพวก Javascript,TypeScript พวก MongoDB, Firebase, ElectronJS อะไรพวกนี้ ยิ่งไอ Electron + TypeScript เป็น Stack ที่ผมอยากทำมาก
แล้วก็พวก Cloud ต่าง ๆ แล้วมีแอบสนใจสาย .NET Framework ของ Microsoft ด้วย ผมยังชอบการทำ Server ด้วยนะ ตอนนี้ผมมี Digital Ocean อยู่ 1 Droplet เป็น Ubuntu และเคยมี VM Windows Server ที่ Azure อยู่ มันเป็นของฟรีที่มหาวิทยาลัยให้มา แต่ตอนนี้ลบไปละ เพราะไม่ได้ใช้ และถึงจะให้ใช้ฟรีแบบไม่ต้องกรอกบัตรเครดิต แต่มันก็ให้เราในรูปแบบเครดิต คือ ให้เครดิตเราประมาณ 100USD มั้ง คนที่ใช้ Cloud พวกนี้น่าจะรู้ดี ก็ถ้าเราปล่อย Virtual Machine (จำไม่ได้แล้วเขาเรียกว่ายังไงใน Azure) มันก็จะกินเครดิตไปด้วย โดยที่เราไม่ได้ใช้ ดังนั้นเบรกไว้ก่อน ใน Digital Ocean ผมคอนฟิก DNS เองนะคร้าบ (เออ แล้วไงมันยากตรงไหนเหรอ 5555) ใน Windows Server ก็เหมือนกัน เคยใช้มาหมดแล้วทั้ง Apache, Nginx, IIS แต่นั่นแหละ รู้แค่พื้น ๆ กลับมาที่หัวข้อ ก็ยังคงเป็นเป็ดเหมือนเดิม&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ก็มัน-distributed-อ่ะ&quot;&gt;ก็มัน Distributed อ่ะ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;มันคือการทำโปรแกรมแบบ Distributed Computing การประมวลผลแบบ Client-Server หรือ Distributed อื่นๆ และผมรู้สึกว่ามันยิ่งใหญ่ดี ถึงแม้จะต้องทำอะไรที่ยากกว่าสาย Infomation Engineering เพราะผมเองไม่ถนัดการทำงานให้มันมี Performance สูง ๆ ขนาดนั้น ผมรู้สึกว่าเน็ตเวิร์ค ซึ่งมีวิชาเลือกในสายแค่ 4 + 1 ถึง 2 ตัว แล้วผมก็ได้ความรู้ด้านโปรแกรมมิ่งจากวิชาอื่นมาพอสมควรละ มันเป็นเรื่อง ๆ ที่เป็น Core เพราะถ้าจะให้เขาสอนเราทุกเรื่อง มันเป็นไปไม่ได้ ภาษาคอมพิวเตอร์มันจะออกใหม่ทุก ๆ สัปดาห์อยู่แล้ว อันนี้ที่เขียนอยู่นี่ก็ทำบน Ruby Stack ทั้ง ๆ ที่ผมเองไม่รู้เรื่อง Ruby เลย แต่ก็เอา Jekyll ซึ่งเป็นเฟรมเวิร์คการเขียนบล็อกตัวหนึ่งซึ่งได้รับความนิยมมากพอสมควรมาใช้ แล้วก็ทำตามคอมมานด์ ตาม Doc, Tutorial ไป เออ ได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่พอจะมา deploy บน Server ตัวเอง เอ้าาา ทำไงวะ จะ deploy แบบไหนดี แบบ Docker Container หรือ สร้าง Ruby Server แต่เหนือสิ่งอื่นใดคือผมยังจัดการไอ Reverse Proxy ของไอ nginx ไม่เป็นเลยเนี่ย จะทำนู่นทำนี่ ล่มเพราะ Reverse Proxy Nginx ไม่ได้เนี่ยแหละ คือไงอะ โอเคเราไม่พูดในเทอมเทคนิคมากแล้วกัน สุดท้ายก็ใช้ GitHub Page เอาแล้วกันง่ายสุด&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Reverse Proxy คือการเปลี่ยนจากการปล่อยแอพพลิเคชั่นที่พอร์ตอื่น ๆ เช่น dev.theduckcreator.in.th:3000 มาเป็นพารามิเตอร์ในโดเมนแทน เช่น dev.theduckcreator.in.th/serv3 อะไรอย่างงี้&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;จริง ๆ Reverse Proxy ไม่ใช่มีหน้าที่ หรือ Feature แค่นี้นะ มันมีตั้งหลายแบบ เช่น handle file ตามนามสกุล อะไรหลาย ๆ อย่าง ถ้าสนใจไปลองอ่านที่เว็บของ Nginx หรือ Apache Webserver ดูนะครับ ผมก็ตอบไม่ได้ ต้องการคำตอบเหมือนกัน&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;เนี่ยนอกเรื่องไปไกลแล้ว-กลับๆๆ&quot;&gt;เนี่ยนอกเรื่องไปไกลแล้ว กลับๆๆ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ถ้าให้นิยามตัวเอง ผมว่าผมเองเป็นคนที่ไม่เก่งนะ ไม่ขยันด้วย แต่ทำอะไรด้วย Passion ได้ดี ผมว่ามันน่าจะเป็นอะไรหลาย ๆ อย่างที่ Developer (นี่กล้าเรียกตัวเองว่า Dev แล้วเหรอนี่) เป็นมั้ง ผมมักจะคิดอะไรใหม่ ๆ แปลก ๆ ได้เสมอ เช่น ผมทำ QR Code Random Congrat หรือ แม้ตอนหลัง Server เก่าผม Inodes เต็มซะก่อนสุดท้ายก็ต้องมาใช้ HTML ธรรมดา แต่คนที่ได้รับเขาก็มีความสุขและประทับใจอยู่นะ ดู ๆ จริง ๆ แล้วผมเป็น Network Engineer Student นะ แต่ Config ห่าอะไรไม่เป็นเลย…… ล้อเล่น มันก็พอเป็นบ้างแหละ สิ่งที่ผมชอบจริง ๆ น่าจะเป็น Software in Networking ประมาณนี้มากกว่า&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;duck-หรือ-เป็ด-คือ-ทำเป็นได้หลายอย่าง-แต่อาจจะไม่โดดเด่นซักอย่าง&quot;&gt;Duck หรือ เป็ด คือ ทำเป็นได้หลายอย่าง แต่อาจจะไม่โดดเด่นซักอย่าง&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ถ้าเปรียบผมเหมือนโนบิตะ ผมก็คล้าย ๆ อยู่นะ คือเออก็ไม่เก่ง กีฬาเนี่ยยิ่งห่วยเลย แต่ไอโนบิตะมันยังมีความรัก แล้วก็มีพลังอยู่ แต่ผมเป็นแบบถ้าเรื่องนี้ผมชอบ ผมทำ ยาว ๆ ก็ได้นะ ผมทำทั้ง Arduino, Raspberry Pi, NodeMCU คือเคยเอามาทำ IoT ที่บ้านครับ แล้วก็มาต่อไฟ เพื่ออำนวยความสะดวกให้กับตัวเอง เอ้า เจ๋งป่าวหละ แต่ในทางกลับก็เขียน พอเขียนได้ หลายภาษาอยู่นะ (พอเปิด Doc) อ่านรู้เรื่องอ่ะ แต่นั่นแหละ ไม่เก่งซักเรื่อง Python ก็ไม่เป็น (ภาษาอะไรวะ โคตรฮิตเลย) , ภาษาตระกูล OOP พวก Java, Kotlin, C# ก็พอเป็นบางส่วน เน็ตเวิร์ค คลาวด์คอมพิวติ้ง ก็รู้บางส่วน เออ แล้วอยากทำอะไรก็ทำ นั่นสิ แล้วไม่ให้เรียกว่าเป็ดแล้วเรียกอะไรหละครับ&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;โอกาสไม่ได้มาหลายคลั้ง-บางทีต้องตอนนั้นเท่านั้น&quot;&gt;โอกาสไม่ได้มาหลายคลั้ง บางทีต้องตอนนั้นเท่านั้น&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;เป็นสิ่งที่ผมพบมาจริงเลยคีอบางทีโอกาสมันมา แต่เราทำให้ไม่ทัน เช่น ตอนทำ Congrat ปี 2562 ที่ผ่านมาเตรียมดอกไม้มาอย่างดี มน้ำดืมให้คนละขวด แล้วก็เออ ว่าจะทำกับ Firebase ครั้งนี้ดีไซด์ UI ก่อนด้วย ทำกับ React ซึ่งเป็นการแก้เข็ดงานที่ตอนทำ QR Code Congrat แรก ๆ ปัญหามีอยู่ว่า มันเป็นงานรับปริญญาเว้ย แล้วมันอาจจะ เข้าใจมั้ยว่าบางทีนั้น ความพิเศษมันก็อยู๋ในวันนั้นนั่่นแหละ แล้วไม่เสร็จ เรามีพี่ ๆ หลายคนที่รู้จัก คืนก่อนนั่งทำถึงประมาณตี 2 แล้วนอน ตื่นมา 7 โมง ทำต่อ ซึ่งจริง ๆ เนี่ย วันรับปริญญาเนี่ยถ้าจะไปแสดงความยินดีเขาให้ไปเช้า ๆ แต่สุดท้าย ยังไงมันก็ไม่เสร็จอยู่ดี ก็เลยโอเค ตัดสินใจเลิก ประมาณซัก 9 โมงกว่า ๆ แต่ไปถึงก็สิบโมงได้ ซึ่งก็ไม่ค่อยทันแล้ว พอจะไปถ่ายรูปได้แค่กับพี่รหัส และ พี่เทคกรุ๊ปแค่นั้น ดังนั้นเนี่ย การทำงานในเวลาเร่งด่วน บางทีการเรียนรู้ใหม่ หรือการลองของใหม่มันก็อาจจะไม่ถูกต้องซะทีเดียว&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ทำนู่นทำนี่ไม่เก่งไม่เป็นไร-แต่ความเสถียร-จำเป็นนะ&quot;&gt;ทำนู่นทำนี่ไม่เก่งไม่เป็นไร แต่ความเสถียร จำเป็นนะ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;คนเป็นเรื่องที่เถียงไม่ขึ้นสำหรับคนเป็ด ๆ อย่างผม ก็คือ แล้วถ้าเราได้รับโจทย์ที่ต้องการเสถียรภาพสูงหละ เราจะทำยังไง เราจะลองนู่นลองนี่อ่ะ เป็นเรื่องดี แต่สุดท้าย มันต้องมีซักภาษาป่าวว่ะ หรือ ซักเรื่องป่าววะ ที่เราสามารถทำให้เป็นระดับ Enterprise ได้ เขาสามารถจ้างเราทำได้ ทุกคนว่าจริงมั้ย ยังไงก็เป็นกำลังใจให้ผมด้วยละกันนะครับ น้อ ฝากติดตามผลงานด้วย จบดื้อ ๆ แบบนี้เลยเหรอ เออ ใช่สิ&lt;/p&gt;</content><author><name>Theethawat Savastham</name></author><category term="life" /><summary type="html">ผมเป็นคนนึงที่ใช้ชีวิตแบบ Duck Learning มาก จึงเป็นที่มาของไอ เดอะดักส์ครีเอเตอร์นี่ไง ดักส์คืออะไรนั่นเหรอ คือทำนุ่นทำนี่เล็ก ๆ น้อย ๆ ได้หลายอย่าง แต่แม่งไม่เก่งซักอย่าง บทความนี้สาระไม่ค่อยมีนะครับ เน้นระบาย อ่านรู้เรื่องก็อ่านนะครับ</summary></entry><entry><title type="html">Thailand Blog Hub เว็บรวมบล็อกคนไทย ในยุคที่คนใช้โซเชี่ยล</title><link href="http://localhost:4000/work/2019/07/17/thailandbloghub.html" rel="alternate" type="text/html" title="Thailand Blog Hub เว็บรวมบล็อกคนไทย ในยุคที่คนใช้โซเชี่ยล" /><published>2019-07-17T00:00:00+07:00</published><updated>2019-07-17T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/work/2019/07/17/thailandbloghub</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/work/2019/07/17/thailandbloghub.html">&lt;p&gt;ยังไงหละ ไม่ศึกษา Requirement มาให้ดีก่อน ดีนะที่งานเล็ก ๆ แต่อย่างน้อย เขียนโปรแกรมได้ขนาดนี้ เราแม่งก็ไม่ธรรมดา
Pure PHP เนี่ย น่าจะเป็นงานสุดท้ายแล้วด้วย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เราจะเขียนบล็อก และ Doc ในแบบที่ว่า เหมือนมีใครมาสัมภาษณ์&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;คิดยังไงถึงมาทำ-thailand-blog-hub-ครับ&quot;&gt;คิดยังไงถึงมาทำ Thailand Blog Hub ครับ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ก็คือว่า ผมก็เป็นคนหนึ่งครับที่ทำบล็อกอยู่ครับ ตอนนั้นถ้าจำกันได้ ก็คือเว็บไซต์บิ๊กเอเชีย ที่ bigasia.in.th ซึ่งตอนนี้ปิดไปแล้ว ซึ่งเว็บมันไม่มีคนดูครับ ผมเองก็คิดว่าบล็อกเกอร์ในปัจจุบันอาจจะประสบปัญหาแบบนี้เหมือนกัน
เลยคิดว่า เห้ย มันน่าจะมีคอมมิวนิตี้ สำหรับคนเขียนบล็อกด้วยกันนะ เหมือนอย่างตอนผมเคยเขียนบล็อก ในปีประมาณ 2011-2012
มันมีโครงการหนึ่งชื่อว่า &lt;b&gt;ไทยแลนด์บล็อกอวอร์ด&lt;/b&gt; ซึ่งเป็นอะไรที่ยิ่งใหญ่มาก เพราะตอนนั้นบล็อกเกอร์กำลังได้รับความนิยม
คือผมก็ ซับมิทบทความในเว็บบล็อกของผม ในบล็อก SKIT หรือ สะกิด (ปิดตัวไปแล้ว) ถึงผมจะไม่ได้รางวัลอะไรเลย
แต่สิ่งที่ได้กลับมาคือ เห้ย มันมีคนมาดูบล็อกเรามากขึ้นหวะ แล้วไม่ใช่แค่คนดูบล็อกเรานะ เราก็ไปดูบล็อกคนอื่นด้วย มันเป็นคอมมิวนิตี้อย่างนึงเลย&lt;/p&gt;</content><author><name>Theethawat Savastham</name></author><category term="work" /><summary type="html">ยังไงหละ ไม่ศึกษา Requirement มาให้ดีก่อน ดีนะที่งานเล็ก ๆ แต่อย่างน้อย เขียนโปรแกรมได้ขนาดนี้ เราแม่งก็ไม่ธรรมดา Pure PHP เนี่ย น่าจะเป็นงานสุดท้ายแล้วด้วย</summary></entry><entry><title type="html">ศึกษาจากความล้มเหลว(อีกแล้ว) กับ ไทยลีกแอพ บน PHP</title><link href="http://localhost:4000/work/2019/06/28/thaileagueapp.html" rel="alternate" type="text/html" title="ศึกษาจากความล้มเหลว(อีกแล้ว) กับ ไทยลีกแอพ บน PHP" /><published>2019-06-28T00:00:00+07:00</published><updated>2019-06-28T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/work/2019/06/28/thaileagueapp</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/work/2019/06/28/thaileagueapp.html">&lt;p&gt;ปฐมลิขิต ปกติมีมั้ย การจัดทำครั้งนี้ไม่ได้เกี่ยวข้องกับบริษัท ไทยลีก จำกัด หรือ สมาคมกีฬาฟุตบอลแห่งประเทศ
เพียงจัดทำโดยคนๆ หนึ่งซึ่งรักในฟุตบอลไทย และอยากจะเห็นฟุตบอลไทยลีก
กลับมาถูกพูดถึงกันอย่างกว้างขวางอีกครั้งเหมือนเมื่อหลายปีที่ผ่านมา&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ความตั้งใจที่คิดจะมาทำ&quot;&gt;ความตั้งใจที่คิดจะมาทำ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ด้วยสภาพทางเศรษฐกิจ หรือ ซุปเปอร์สตาร์ เราเข้าใจดี ว่าตอนนี้การจะให้คนมาติดตามไทยลีกระดับฟีเวอร์ อย่างที่เกิดขึ้นเมื่อ 4–5 ปีก่อน อาจจะทำได้ไม่ง่ายนัก แต่ด้วยการการบริหารที่เป็นมืออาชีพขึ้น ทั้งฝั่งลีก ฝั่งผู้จัด และสโมสร แบรนด์ดิ้ง หรือมาร์เก็ตติ้งต่างๆ เชื่อแน่ว่าไทยลีก หรือ T1 ก็จะยังคงสามารถพัฒนาต่อไปได้เรื่อยๆ ในเมื่อไทยลีก คือลีกสูงสุดเพียงลีกเดียวในประเทศไทย ผมในฐานะคนไทยคนหนึ่งก็อยากจะทำอะไรซักอย่าง เผื่อจะมีประโยชน์ไม่มากก็น้อย ต่อวงการฟุตบอลไทย จึงเป็นที่มาของ Thai League 1 Unofficial Application ที่จะรวบรวมข้อมูลเกี่ยวกับไทยลีกไว้ในแอพเดียว ซึ่งด้วยทรัพยากรคน และประสิทธิภาพในการ Coding ต่างๆ เราไม่ได้มีความสามารถเพียงพอ ดังนั้นอาจจะทำให้บางครั้งข้อมูลมีการล่าช้าบ้าง ยังเป็นเพียงแค่แอพพลิเคชั่นที่ทำงานด้วยการลิ้งค์ผ่านเว็บไซต์ แต่ก็มีแผนที่จะปรับปรุง และพัฒนา เพื่อให้ได้เป็นแอพพลิเคชั่นจริงๆ และมีประสิทธิภาพในอนาคต จนกว่าทางไทยลีก จะออก Official Application ออกมา&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;columns&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;column&quot;&gt;&lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/thaileague/1.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;column&quot;&gt;&lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/thaileague/2.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;column&quot;&gt;&lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/thaileague/3.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;ปัญหา-และ-สิ่งที่ได้รับ&quot;&gt;ปัญหา และ สิ่งที่ได้รับ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;เราได้ลงแอพพลิเคชั่นนี้ใน Google Play เมื่อวันที่ 5 กันยายน 2561 ซึ่งเป็นวันแรกที่ไทยลีกกลับมาเตะอีกครั้งในรอบ 1 เดือนที่หยุดให้กับมหกรรมกีฬา Asian Games หลังจากการลงแอพพลิเคชั่นของเรา แอพพลิเคชั่น ขึ้นอยู่ในอันดับ 1 ของการ Search คำว่า thaileague1 ใน Playstore และมียอดดาวน์โหลดกว่า 9 ราย ถึงแม้จะมีการลบก็ตาม แต่เนื่องจากแอพพลิเคชั่นของเราไม่ใช่ Native Android Application หรือ แอพพลิเคชั่นแอนดรอยด์แท้ๆ เป็นเพียง Shortcut จากเว็บไซต์ซึ่งเขียนด้วย PHP / Laravel Framework อัพโหลดไปที่ Hosting และใช้ Appgeyser แปลงออกมาเป็น .apk file ซึ่งแน่นอนว่าการตอบสนองต่อ Server จะหนักกว่า การใช้ Javascript&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PHP ยังเป็นภาษาเขียนเว็บไซต์ที่ได้รับความนิยมในปัจจุบัน และ Laravel น่าจะเป็นรุ่น 6 หรือ 7 นี่แหละ ก็ทำให้เขียนเว็บได้ง่ายมากๆ กว่า pure php เยอะ แต่คงไม่เหมาะสมสำหรับการทำ Application แบบ Real Time และอีกทั้งแอพพลิเคชั่นนี้ใช้ระบบการป้อนข้อมูล ผ่าน Admin คนเดียว เนื่องจากระบบยังไม่พร้อมที่จะให้ผู้อื่นช่วยแก้ไข เนื่องจาก มี Bug จำนวนมาก&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;columns&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;column&quot;&gt;&lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/thaileague/4.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;column&quot;&gt;&lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/thaileague/5.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;bug-และ-ปัญหาที่พบ&quot;&gt;Bug และ ปัญหาที่พบ&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ต้องทำการอัพเดทด้วย Mozilla Firefox เท่านั้น (ถึงแม้จะใช้ Firefox ผ่านมือถือได้)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ต้องมีการกด Refresh ซึ่งเจ้าของเท่านั้นที่จะรู้ว่าตรงไหนคือ คือจุดที่มี Bug ซึ่งจริงๆ ในระบบ Blackend ก็บอกไว้ เพียงแต่อาจจะไม่สะดวกต่อการ Edit มากนัก การพัฒนาด้วยระบบนี้ทำให้ผู้ใช้ต้อง Refresh หรือ เราตั้งโปรแกรมให้เว็บแอพพลิเคชั่น Refresh ตัวเองขึ้นมา ซึ่งมันเป็นเทคโนโลยีที่อาจจะล้าสมัย เปลืองทรัพยากร และ อาจจะไม่ตอบสนองต่อความต้องการ&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/thaileague/sc1.png&quot; alt=&quot;หน้าจอ Backend ของแอพพลิเคชั่น&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ซึ่งทั้งสองข้อนี้มันเกิดมาจากการใช้ PHP ร่วมกับ JavaScript และ ตัว Library อย่าง Jquery และที่สำคัญเลยคือเว็บมันค่อนข้างช้า ต้องการความเร็วอินเตอร์เน็ตสูง (โดยเฉพาะ Frontend) ส่วน Backend ผมว่าผมออกแบบ UI พอใช้ได้อยู่นะ ใช้ Bootstrap 4.1 ครับ พอดีถนัด แต่นั่นแหละ ระบบมันยังไม่พร้อมสำหรับการที่ให้คนอื่นมาช่วยทำไง และมันไม่ใครที่สามารถว่างเวลา 18.00–22.00 ทุกวันเสาร์ อาทิตย์ หรือวันพุธที่มีแมตซ์กลางสัปดาห์ ซึ่งนี่คือจุดสำคัญที่เราอาจจะไม่สามารถพัฒนาแอพพลิเคชั่น ใน Platform นี้ต่อไปได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในฐานะ Web Developer คนหนึ่ง ผมดีใจมากที่มีคนมาโหลดใช้แอพพลิเคชั่นของผมถึง 9 คน ทั้งในไทย และ ในประเทศอาเซียนบางประเทศ ซึ่งมากที่สุดที่ผมเคยทำได้ และแสดงว่ากระแสฟุตบอลไทยยังคงน่าสนใจ ผมก็ต้องอภัยทุกท่านเป็นอย่างยิ่งที่ไม่สามารถพัฒนาเว็บไซต์นี้ต่อไปได้ ระบบเป็นสิ่งสำคัญที่จะต้องถูกพัฒนาขึ้นใหม่ ด้วยเทคโนโลยีที่ทันสมัยขึ้นเพื่อที่จะเปิดโอกาสให้คนอื่นๆ มาร่วมอัพเดทได้ และ มีระบบที่เป็นแอพพลิเคชั่นจริงๆ ในอนาคต&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/thaileague/sc2.png&quot; alt=&quot;หน้าจอ Backend ของแอพพลิเคชั่น&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;สิ่งที่จะเป็นข้อแนะนำ-ในการพัฒนาต่อไป&quot;&gt;สิ่งที่จะเป็นข้อแนะนำ ในการพัฒนาต่อไป&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;พัฒนาระบบด้วยภาษา JavaScript เป็นหลัก โดยเน้นไปที่ Library React และ React Native&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ใช้เทคโนโลยีฐานข้อมูลแบบ NoSQL แทน MySQL เพื่อที่จะเข้าถึง JavaScript ได้ดียิ่งขึ้น เช่น พวก Firebase ซึ่งผมยังทำไอพวกนี้ไม่เป็นหรอก แต่คงจะหาเวลาฝึกต่อไป เพราะมันคือภาษาที่ทันสมัย และ มีประโยชน์แน่ๆ ในอนาคต&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;เนื่องจากยังไม่มีแอพพลิเคชั่นใดในไทยที่สามารถรวบรวมข้อมูลทุกๆ อย่างของการแข่งขันในแต่ละแมตซ์ได้อย่างละเอียดเหมือนแอพพลิเคชั่น ของ Premier League หรือ FIFA World Cup 2018 ที่ผ่านมา ดังนั้นเราจะมีการดำเนินการแบบนี้ต่อไป โดยอาจจะใช้ระบบของ RSS หรือ ดึงข้อมูลอัพเดทจากเฟสบุ๊ค หรือ ทวิตเตอร์ ของสโมสรต่างๆ มา เพื่อประหยัดการทำงานของผู้ดูแลระบบ&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ทำ Application ที่เหมาะกับ Real Time Process และ การแจ้งเตือน และเบาต่อการใช้งาน&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;ก่อนส่งท้าย&quot;&gt;ก่อนส่งท้าย&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;เออ ลืมบอกไป เรื่องฐานข้อมูล ผมก็เรียนวิชาฐานข้อมูลอยู่นะเทอมนี้ เลยรู้ว่าฐานข้อมูลของเว็บผมนี้แม่งโคตรห่วยเลย 555 อย่างนี้แหละครับการเริ่มต้น ถ้าเราวางฐานข้อมูลดี จัดระบบโค้ดดิ้งดีผมว่ามันจะทำให้อะไรง่ายขึ้นหลายอย่าง ไม่เชื่อไปดูวีดีโอ BNK48 X CodingThailand ดูสิครับ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/thaileague/sc3.png&quot; alt=&quot;หน้าจอ Coding ของแอพพลิเคชั่น&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สุดท้ายนี้ ผมขอขอบคุณทุกท่านที่มีส่วนสนับสนุน และ ทดลองใช้งาน Beta Application ของเรา ผมรู้สึกเป็นเกียรติเป็นอย่างยิ่ง และขอขอบคุณทุกๆ ท่าน เราจะกลับมาแน่นอน อย่างช้าน่าจะเป็นก่อนเปิดฤดูกาลหน้า ในแบบเต็มรูปแบบ หรือ ถ้าทางบริษัท ไทยลีก จำกัด หรือ ผู้ที่เกี่ยวข้อง เห็นความสำคัญ ก็ทำแอพพลิเคชั่นขึ้นมาเลยครับ แอพพลิเคชั่นนี้ไม่เป็นไร และผมขอเป็นกำลังใจให้กับวงการฟุตบอลไทย และวงการ Coding ของไทยต่อไปนะครับ&lt;/p&gt;</content><author><name>Theethawat Savastham</name></author><category term="work" /><summary type="html">ปฐมลิขิต ปกติมีมั้ย การจัดทำครั้งนี้ไม่ได้เกี่ยวข้องกับบริษัท ไทยลีก จำกัด หรือ สมาคมกีฬาฟุตบอลแห่งประเทศ เพียงจัดทำโดยคนๆ หนึ่งซึ่งรักในฟุตบอลไทย และอยากจะเห็นฟุตบอลไทยลีก กลับมาถูกพูดถึงกันอย่างกว้างขวางอีกครั้งเหมือนเมื่อหลายปีที่ผ่านมา</summary></entry><entry><title type="html">First Time on React | Card Game BNK48</title><link href="http://localhost:4000/work/2019/06/20/reactgame.html" rel="alternate" type="text/html" title="First Time on React | Card Game BNK48" /><published>2019-06-20T00:00:00+07:00</published><updated>2019-06-20T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/work/2019/06/20/reactgame</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/work/2019/06/20/reactgame.html">&lt;p&gt;คงเป็นความภูมิใจเล็ก ๆ ที่วันหนึ่งเราได้ก้าวมาสู่ภาษาสมัยใหม่ที่ได้รับความนิยมอย่าง Javascript สักที
และก็เป็นครั้งแรกที่เขียน Javascript ES6 on Framework เต็มรูปแบบ ได้เข้าใจการวาง Component,Stage,Props ถึงแม้จะเป็นการสั่งงานในห้องเรียนก็ตาม และใข้ BNK48 มาเป็นพร็อพในงานครั้งนี้&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bug-exchange-thank-you&quot;&gt;Bug Exchange Thank You&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ขอขอบคุณไอเดียบางอย่างจาก GitHub ของเพื่อนผมครับ จาก GitHub &lt;a href=&quot;https://github.com/sunisathammasoon/&quot;&gt;sunisathammasoon&lt;/a&gt;
หวังว่าอาจารย์คงไม่ว่าอะไรนะครับ เนื่องจากมันเป็นประโยชน์สำคัญของ GitHubโดยเอามาตรงที่&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;  constructor(props){
      super(props)
      this.state = prepareStateFromWord(this.props.value)
  }
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;ขอขอบคุณไอเดียจาก GitHub ของเพื่อนผม จาก GitHub &lt;a href=&quot;https://github.com/Ikhalas/&quot;&gt;Ikhalas&lt;/a&gt;
โดยเอามาตรงที่(ใน WordCard.js ครับ)&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    { Array.from(this.state.chars).map(
    (c,i)=&amp;gt; &amp;lt;CharacterCard value = {c} key = {i} attempt={this.state.attempt}
                activateHandler={this.activateHandler}/&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;dependency-install&quot;&gt;Dependency Install&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ถ้าระบบไม่รู้จัก _ หรือ lodash ให้พิมพ์คำสั่ง&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    npm i -g npm
    npm i --save lodash
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;ใน Command Prompt หรือ Terminal (ตอนนั้นชี้อยู่ที่ card-game กล่าวคือ D:/card-game แล้วพิมพ์ npm i -g npm …..)
โดยมันจะเอา lodash มาติดตั้งให้&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;css-library-ที่ใช้ได้แก่&quot;&gt;CSS Library ที่ใช้ได้แก่&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://getbootstrap.com&quot;&gt;Bootstrap 4.1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fonts.google.com&quot;&gt;Google Fonts&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fontawesome.io&quot;&gt;Fontawesome&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;deployment-and-view&quot;&gt;Deployment and View&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;เข้าชมเว็บไซต์ได้ที่ &lt;a href=&quot;https://theethawat.github.io/card-game&quot;&gt;theethawat.github.io/card-game&lt;/a&gt; โดยการให้มัน deploy websiteใช้คำสั่ง&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    npm install gh-pages --save-dev
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;ก่อนที่จะแก้ไขข้อมูลในไฟล์ package.json ให้มัน deploy ใน githubusername.github.io/card-game&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    yarn build
    yarn run deploy
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;แล้วมาที่ Repository ของ GitHub อันนี้ ไปที่ Setting &amp;gt; GitHub Page แล้วเลือก branch gh-pages branch แล้ว save เป็นบริการฟรีของ GitHub&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;thank-you&quot;&gt;Thank you&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ขอบคุณที่มาจาก &lt;a href=&quot;https://github.com/gitname/react-gh-pages&quot;&gt;react-gh-pages&lt;/a&gt;
ขอขอบคุณภาพจาก &lt;a href=&quot;https://www.bnk48.com/#/Member&quot;&gt;BNK48 Office&lt;/a&gt; ทำเพื่อการศึกษา มิได้มีเจตนาละเมิดลิขสิทธิ์&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Made with Love and Assigned from Theethawat Savastham&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;ธีร์ธวัช สวาสดิ์ธรรม CoE’28 PSU&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</content><author><name>Theethawat Savastham</name></author><category term="work" /><summary type="html">คงเป็นความภูมิใจเล็ก ๆ ที่วันหนึ่งเราได้ก้าวมาสู่ภาษาสมัยใหม่ที่ได้รับความนิยมอย่าง Javascript สักที และก็เป็นครั้งแรกที่เขียน Javascript ES6 on Framework เต็มรูปแบบ ได้เข้าใจการวาง Component,Stage,Props ถึงแม้จะเป็นการสั่งงานในห้องเรียนก็ตาม และใข้ BNK48 มาเป็นพร็อพในงานครั้งนี้</summary></entry></feed>